### 通向罗马之路（13）

#### The March Northward 向北进军

至于帕列奥略和杜卡斯，根据奥托的说法，在离开安科纳之前他们曾“偷偷地拿到了”盖有巴巴罗萨印玺的信件，这些信件“谎称亚得里亚海沿岸地区已经被巴巴罗萨授予他们”。两位使者通过展示所谓的授权书以及分发了一大笔财富，成功地控制了整个阿普利亚地区。帕列奥略甚至成功地占领了巴里及其周边城堡。诺曼流亡贵族们帮助拜占庭人；还有许多长期受西西里的罗杰和其子威廉一世压迫的意大利南部居民也加入了起义。1155年秋，威廉在巴勒莫病重，甚至有传言他已经病重垂危。直到1156年春末，威廉的健康状况才有所好转，并镇压了叛乱，他于5月28日在布林迪西取得了对希腊人还有叛军的决定性胜利。

巴巴罗萨的那封信件在政治和外交上都让他陷入尴尬的境地。事实上，我们也不知道他是否真的公然违背了康斯坦茨条约，将意大利亚得里亚海南部沿岸的城市拱手让给希腊人，或者至少怂恿当地居民去支持希腊人来反对威廉。 如果他真的这么做了，那么这也与他和君士坦丁堡方面关于婚姻问题的谈判在1155至1156年还在操作一事相吻合。当他的伎俩被揭穿之后，奥托又是不是为了帮他粉饰，才散布了信件被盗取的这种说法？亦或者说，是拜占庭的使节通过贿赂等非正规手段，从某个大法官或是公证人手中获取了一张密封的羊皮纸，来达到自己的目的？具体真相我们无从得知，但巴巴罗萨既没有镇压罗马公社，也没有去进攻诺曼王国，再加上他明里暗里将阿普利亚卖给了拜占庭人，或许这些行为都让教宗阿德里安还有枢机主教罗兰确信，他的确是违反了康斯坦茨条约。他们对此的回应是与获胜的威廉结盟，并于1156年6月签订了贝内文托条约，诺曼国王将承认自己作为教宗附庸的地位，看起来和他打交道要比在对待教宗和伦巴第人时表现得自尊心过头且态度强硬的皇帝要让教宗感到舒服得多。

#### The Outlawing of Milan 对米兰的惩戒

1155年8月初，巴巴罗萨在维罗纳附近宣布他将米兰的铸币厂转移给了克雷莫纳。他在宪章中解释道，帝国要公正且严厉地惩处犯下过错的人，并善意地奖励谦逊且忠于帝国的人。米兰之所以被剥夺恩典，是因为它先前犯下的罪行，摧毁了科莫和洛迪两个城市，并且还阻止它们的重建。鉴于米兰人一再蔑视他的传唤，对他的指控置若罔闻，巴巴罗萨宣布以帝国诸侯们的名义对米兰进行惩戒，其实他大约在1154年12月左右就已经这样做了，不过他名义上还是表示可以对米兰人宽大处理，只要他们能够反省自己的过错，但他们却丝毫没有悔过的意思，将他的耐心逐渐消磨殆尽。

据此，皇帝从意大利和德意志两边的诸侯们还有整个议会那里争取到了一个判决，剥夺了米兰的铸币厂、收取通行费的权利以及所有的司法权，世俗行政权以及帝国诸侯的地位。他将米兰的铸币厂转移给了克雷莫纳，因为再意大利的城邦中，克雷莫纳的忠诚度以及能够对它提供的军事服务都是出类拔萃的——当然这种说法只能仁者见仁智者见智了。与此同时，巴巴罗萨还将这些决议通知了曼图亚、布雷西亚和贝加莫的执政官及居民们，无论是贵族还是平民都禁止使用米兰的货币，并将米兰造币厂发行的货币视为假币。他还命令他们不许为米兰人在他们的领地里提供援助，甚至不许米兰人通过他们的领地，以免损害米兰的对手帕维亚、克雷莫纳以及诺瓦拉的利益。然而奇怪的是，没有任何编年史学家详细记载了对米兰采取这些法律措施的事件和地点，但诸侯们达成的决议几乎等同于就是向米兰宣战。

将米兰的铸币厂转移给克雷莫纳其实是继承了康拉德三世想要在意大利建立新的铸币厂的政策。在康拉德统治之处，像帕维亚、维罗纳、卢卡还有威尼斯这样对于地区影响力极大的铸币厂主导了整个意大利半岛的经济格局。举个例子，帕维亚的旧帝国铸币厂发行的货币，在意大利北部甚至中部，包括热那亚的流通范围比其他任何货币都要广，尽管帕维亚货币的银含量只有上个世纪的五分之一，对热那亚的经济情况并不利。因此，1138年12月康拉德第一次授予热那亚自己铸币的权利，大约到了1150年国王赋予了比萨同样的权利。而在从安科纳前往维罗纳的途中，巴巴罗萨也再次确认比萨有权铸造自己的货币，钱币的重量和样式由比萨自己决定。他批准比萨的货币在整个意大利地区流通。特许状上说他这样做是为了表彰比萨的成就，因为他们为帝国征服了巴利阿里群岛（Balearic Islands），并且英勇地反抗西西里的暴君罗杰。因此，在克雷莫纳设立新的铸币厂其实也是延续康拉德的政策，通过多设立铸币厂来分散一种货币过于占据主导的地位，以更好地满足意大利地区不断增长的商业经济的需要，并顺便嘉奖亲帝国的城邦。

#### Conflict with Verona 与维罗纳的矛盾

巴巴罗萨在前往布伦纳山口的途中经过维罗纳的领地，作为其第一次意大利战役的结局。弗赖辛的奥托和奥托·莫雷纳对接下来所发生的事情有着不同的看法，其中有部分原因是后者似乎将两个独立的事件混为一谈了，即：巴巴罗萨在维罗纳以北渡过过阿迪杰河的战斗，以及随后帝国军队在阿迪杰峡谷遭遇的伏击。

弗赖辛的奥托记载，当皇帝们经过布伦纳山口前往或是离开意大利的时候，按照惯例要通过维罗纳以北的阿迪杰河，这样军队就不会对该城进行掠夺。他还提到维罗纳人建造了一座由舢板组成的脆弱的浮桥，“与其说是桥，不如说是捕鼠夹。”【草这是什么神秘比喻】他们还在上游堆积了大量的木材，这些木材将漂流到下游，用以应对帝国军队在过河后把桥摧毁的情况。这样维罗纳人就能够将被分隔开的帝国军队逐个击破。不过这个计划实际操作的时候似乎出了点问题，因为巴巴罗萨所有的部队都“有惊无险地”度过了阿迪杰河。反而是那些追击帝国军队过河的维罗纳军队，因为桥梁被毁而孤立无援，很快就被剿灭。当晚，大军在城郊扎营。

根据奥托·莫雷纳的说法，全副武装的维罗纳人出城阻挡皇帝行军，但帝国军队随后进行了反击。巴巴罗萨追击那些逃亡的市民，俘虏了大约1000人。他下令割掉200多名维罗纳俘虏的鼻子和嘴唇，并将另外200多人绞死。其余的囚犯被带到他的营地并戴上镣铐。留在城里的乡绅们非常害怕，他们与皇帝达成协议，愿意支付给他一大笔赎金让他释放其余幸存的俘虏。

弗赖辛的奥托没有解释维罗纳人为什么会计划突然袭击他的侄子，阻止他返回德意志，但奥托·莫雷纳提供了一个万能的解释，即米兰人收买了维罗纳，试图阻止巴巴罗萨的行军。【米兰：草，真就一切锅都往我身上扔？？？】 然而，就在巴巴罗萨经过维罗纳之前不久，他还要求维罗纳的神职人员尊重他们自己主教的权利，并宣布将维罗纳置于帝国的保护之下。具体来说，就是皇帝禁止维罗纳的执政官在未经主教许可的情况下，将居住在主教领地的人传召到宫廷、向他们征税或是征召他们参加战役；也就是说，巴巴罗萨是想将主教们的领地从维罗纳城邦独立出来，这种损害城邦利益的做法很可能是维罗纳人敌视他的真正原因。
